%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% INCLUSION OF CONCLUSIONS AND FUTURE WORK
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Conclusões e trabalhos futuros}
\label{chap:conclusions_and_future_work}

Este trabalho apresentou um modelo de programação para Persistent Memory, uma nova classe de memória não volátil com características de desempenho próximo das atuais memórias utilizadas como memória principal. Esta equivalência de desempenho torna obsoleto o atual projeto de cache de memória secundária implementado pelos sistemas operacionais, e as melhorias discutidas no Capítulo 3 eliminam a redundância de dados, possibilitando melhor desempenho com menor sobrecarga de software envolvida.

O modelo de programação para persistência de dados vastamente conhecido pelos programadores é a utilização de sistemas de arquivos. Uma das principais vantagens deste modelo é a infraestrutura de consistência e tolerância a falhas de dados provida de forma transparente. Todavia, para que o programa usufrua desta infraestrutura ele deverá permanecer utilizando as chamadas de sistema read() e write(), com semântica orientada a bloco e à atual hierarquia de memória. Com Persistent Memory, programas com alta taxa de acesso a dados na memória secundária poderão optar em assumir a responsabilidade pela consistência e tolerância a falhas dos dados, tarefa típica de sistemas de arquivos, em troca de maior desempenho. Utilizando a chamada de sistema mmap(), com a sintaxe atual porém com semâtica adaptada, poderão executar operações de leitura e escrita diretamente à Persistent Memory.

O modelo de programação proposto pela SNIA apresenta o comportamento esperado para os modos de acesso à Persistent Memory, com o objetivo de padronizar as implementações desenvolvidas pelos programadores de sistemas operacionais mantenedores dos subsistemas responsáveis por sistemas de arquivo e memórias secundárias. O documento com esta proposta tem a característica de não fornecer detalhes, repassando a responsabilidade por uma série de decisões para o programador. Apesar de informar a semântica dos modos de acesso, um maior detalhamento na sintaxe poderia colaborar ainda mais na padronização desejada. Ainda, informações a respeito dos métodos de administração destes modo de acesso seriam extremamente úteis.

Por fim, o complemento ao modelo da SNIA, NVM.PM.RAW, é uma alternativa útil para os programas que desejam acessar diretamente a Persistent Memory, visualizando-a como um volume e não como um diretório de arquivos.

\section{Trabalhos futuros}

Assim como proposto por Mnemosyne, uma biblioteca pode ser projetada para que os programas possam utilizar o modo de acesso NVM.PM.RAW com consistência e tolerância a falhas.

Memória principal e memória secundária podem ser unificadas em uma Persistent Memory. Pesquisar o impacto nos atuais modelos de programação e a viabilidade de utilização de um computador com memória unificada também é uma oportunidade de trabalho relacionado com o apresentado nesta monografia.

Ainda, outra oportunidade de trabalho está na avaliação de melhoria das atuais propostas para instrução de sincronismo. Por exemplo, a implementação da chamada de sistema msync() no Linux sempre sincroniza toda área mapeada, e não apenas um intervalo especificado\footnote{http://lwn.net/Articles/591779/ acessado em 12 de novembro de 2014}.

